\documentclass[a4paper,10pt,twoside,portrait, leqno, mathserif]{article}	%landscape: breitformat, twoside: zweiseitig bedruckt, leqno: nummern bei gleichungen, mathserif schrift

\usepackage{multicol}				%mehrere spalten
\usepackage{geometry}				% einfaches definieren der Seitenraender
\usepackage{amssymb}				% mathematische Symbole
\usepackage[fleqn]{amsmath}			% fleqn macht, dass alle formeln linksbündig sind.
\usepackage{dsfont}					%identitätszeichen \mathds{1}
\usepackage{color}					% Color
\usepackage{mathtools}				%\shortintertext
\usepackage[all]{xy}				%schematische darstellungen
\usepackage{mathrsfs}				%\mathscr
\usepackage{marvosym}
\usepackage{fancyhdr}				%eigene header, footer
\usepackage{pdflscape}				%einzelne seiten in landscape
\usepackage{rotating}				% provides a rotate environment
\usepackage{extarrows}
\usepackage{graphicx}
\input{../zsfHead}
\input{../defs}

\newcommand{\luecke}{\hspace{0.2cm}}
\DeclareMathOperator{\grad}{grad}
\DeclareMathOperator{\curl}{rot}
\DeclareMathOperator{\divgnz}{div}

% INFO
\author{Jonas Rembser}	
\title{Zusammenfassung Elektrodynamik}
\date{\today}	
% ZWEI SEITEN ERLAUBT

% BEGIN DOCUMENT
\begin{document}
\begin{landscape}
\begin{multicols}{4}	
\footnotesize
\setcounter{secnumdepth}{0}
\section{0 Mathematischer Teil}
\subsection{Identitaeten der Vektoranalysis}
\begin{tabular}{@{}ll@{}ll@{}}
$a \cdot (b \wedge c)$ & $=$ & $\luecke b \cdot (c \wedge a) = c \cdot (a \wedge b)$\\
$a \wedge (b \wedge c)$ & $=$ & $\luecke(a \cdot c)b - (a\cdot b)c$\\
$(a\wedge b)\cdot (c\wedge d)$ & $=$ & $\luecke (a\cdot c)(b \cdot d) - (a \cdot d)(b \cdot c)$\\
$\curl\grad\psi$ & $=$ & $\luecke 0$\\
$\divgnz(\curl \textbf{A})$ & $=$ & $\luecke 0$\\
$\curl(\curl \textbf{A})$ & $=$ & $\luecke \grad(\divgnz \textbf{A}) - \Delta \textbf{A}$\\
$\divgnz(\psi \textbf{A})$ & $=$ & $\luecke \textbf{A} \cdot \grad \psi + \psi \divgnz\textbf{A}$\\
$\curl(\psi \textbf{A})$ & $=$ & $\luecke (\grad\psi)\wedge\textbf{A} + \psi \curl\textbf{A}$\\
$\grad(\textbf{A} \cdot \textbf{B})$ & $=$ & $\luecke (\textbf{A}\cdot\Delta)\textbf{B}+
(\textbf{B}\cdot\Delta)\textbf{A}$\\
&&$\luecke+\textbf{ A}\wedge\curl\textbf{B}+\textbf{B}\wedge\curl\textbf{A}$\\
$\divgnz(\textbf{A} \wedge \textbf{B})$ & $=$ & $\luecke \textbf{B}\cdot\curl\textbf{A}-
\textbf{A}\cdot\curl\textbf{B}$\\
$\epsilon_{ijk}\epsilon{lmk}$ & $=$ & $\luecke \delta_{il}\delta_{jm}
-\delta_{im}\delta{jl}$\\
\end{tabular}
\subsection{Integralsaetze}
$\int_V \nabla\cdot \textbf{A }d^3x
=\int_{\partial V}\textbf{A}\cdot \textbf{n } da$ (Satz von Gauss)\\
$\int_{S} (\nabla \wedge \textbf{A})\cdot \textbf{n }da=
\oint_{\partial S}\textbf{A}\cdot d\textbf{l}$ (Satz von Stokes)
\subsection{Integrale}
$\int_0^\infty x^n e^{-\beta x} dx=n!/\beta^{n+1} $
\subsection{Zu Kugelkoordinaten}
Nabla Operator: $\nabla U(r,\theta,\phi) = \frac{1}{r}\partial_r(r^2\partial_r U)\\+\frac{1}{r^2\sin(\theta)}
\partial_\theta(\sin(\theta)\partial_\theta U)+\frac{1}{r^2\sin^2(\theta)}\partial^2_\phi U$
%Delta Funktion: $\delta^3(\vec{x})=\frac{1}{r^2\sin\theta}\delta(r)\delta(\theta)\delta(\phi)$
\subsection{Delta-Funktion}
$ \int_V d^3y f(\textbf{y})\delta^{(3)}(\textbf{y}-\textbf{x}_0)=
\left\{\begin{array}{cl} f(\textbf{x}_0), & \textbf{x}_0 \in V\\ 0, & \mbox{sonst} \end{array}\right. $\\
Wichtige Relation: $\nabla r^{-1} = -4\pi\delta^3(\vec{r})$\\
$f(x)\delta(a-x)=f(a)\delta(x-a)$
\section{1 Grundlagen Elektrostatik}
\subsection{Coulomb Gesetz}
$
\textbf{F} = \frac{1}{4 \pi \varepsilon_0} q_2 q_2 \frac{\textbf{x}_2-\textbf{x}_1}{|\textbf{x}_2-\textbf{x}_1|^3},
\luecke
\textbf{E}(x) = \frac{1}{q_2}\textbf{F}(x)
$
\subsection{Feldgleichungen}
$\nabla \Phi = -\rho / \epsilon_0$ (Poisson Gleichung)

\subsection{Dipolmomente}
Dipolmoment: $\vec{p} = \int d^3\vec{r}\rho(\vec{r})\vec{r}$
\subsection{Multipolentwicklung}
\subsubsection{Kartesische Multipolentwicklung}
$\textbf{$\Phi$}(\textbf{r}) = \frac{1}{4\pi\epsilon_0} \left(\frac{Q}{r}
+\frac{\textbf{r}\cdot\textbf{p}}{r^3} + \frac{1}{2}\sum_{k,l}Q_{kl}
\frac{r_k\cdot r_l}{r^5}+...\right)$\\
$Q_{kl}=\int\rho(\textbf{r}')\cdot (3r'_kr'_l-(r')^2\delta_{kl}) \cdot d^3r'$
\subsubsection{Sphaerische Multipolentwicklung}
$\textbf{$\Phi$}(\textbf{r}) = \frac{1}{4\pi\epsilon_0} 
\sum_{l=0}^\infty 
\sum_{m=-l}^l \sqrt{\frac{4\pi}{2l+1}}Y_{lm}(\theta,\phi)
\frac{q_{lm}}{r^{l+1}}$
$q_{l,m}=\int d^3\vec{r}\rho(\vec{r})r^lY_{lm}^*(\theta,\varphi)$
\subsubsection{Umrechnung}
$Q = q_{0,0}$, $p_z = q_{1,0}$\\
$p_x = \frac{1}{\sqrt{2}}(-q_{1,+1}+q_{1,-1})$,\\
$p_y = \frac{1}{\sqrt{2i}}(q_{1,+1}+q_{1,-1})$

\subsection{Randbedingungen}
Greensche Funktion: $\nabla_rG(\vec{r},\vec{r}')=-\epsilon_0^{-1}\delta(\vec{r}-\vec{r}')$\\
Loesung: $G(\vec{r},\vec{r}')=\frac{1}{4\pi\epsilon_0}\frac{1}{|\vec{v}-\vec{r}'|}+f(\vec{r},\vec{r}')$\\
$f$ beliebig, harmonisch ($\nabla_rf(\vec{r},\vec{r}')=0$)
\subsection{Dirichlet-Randbedingung}
$\phi(\textbf{x})$ vorgegeben auf $\partial V$
\subsection{Neumann-Rendbedingung}
$\partial_n\phi(\textbf{x})=-\textbf{n}\cdot\textbf{E}=-\textbf{E}_\perp$ vorgegeben auf $\partial V$


\section{Magnetostatik}
subsection{Biot-Savart Gesetz}
$d\textbf{B}(\textbf{r})=\frac{\mu_0}{4\pi}I d\textbf{l}\times
\frac{\textbf{r}-\textbf{r}'}{|\textbf{r}-\textbf{r}'|^3}$\\
$\textbf{B}(\textbf{r})=\frac{\mu_0}{4\pi} \int_V \textbf{j}(\textbf{r}')\times
\frac{\textbf{r}-\textbf{r}'}{|\textbf{r}-\textbf{r}'|^3} dV'$
\subsection{Magnetisches Moment}
$\textbf{m}=\frac{1}{2}\int d^3r (\textbf{r}\times\textbf{j}(\textbf{r}))$\\
Ebene Stromschleife: $\textbf{m}=IA\textbf{n}$
\section{Dynamik}
Energiedichte im EM-Feld:\\
$w(\textbf{x}, t)=\frac{1}{2\mu_0}(\textbf{B}(\textbf{x},t))^2+
\frac{\epsilon_0}{2}(\textbf{E}(\textbf{x},t))^2$\\
Poynting-Vektor/Energieflussdichte:\\
$\textbf{S}(\textbf{x},t)=\frac{1}{\mu_0}\textbf{E}(\textbf{x},t)\times\textbf{B}(\textbf{x},t)$\\
Kontinuinitaetsgleichung:\\
$\frac{\partial w(\textbf{x}, t)}{\partial t} + \nabla\cdot \textbf{S}(\textbf{x}, t) 
= -\textbf{j}(\textbf{x}, t)\cdot\textbf{E}(\textbf{x}, t)$\\
$\rho = j/v$

\subsection{Das Freie Feld}
Dispersionsrelation: $k=\sqrt{\mu(i\sigma/\omega+\epsilon)}\omega$\\
Geschwindigkeit:$v=\omega/k$\\
Leitfaehigkeit:$\textbf{j}=\sigma\textbf{E}$
\subsection{Energie und Impuls}
Energieerhaltung im Feld: $-\frac{\partial u}{\partial t}=\nabla 
\cdot\textbf{S}+\textbf{E}\cdot\textbf{j}$

\subsection{Induktion}
Faraday-Gesetz: $L\dot I = U = -\dot\Phi = -\frac{\partial}{\partial t}
\int_A \textbf{B} \cdot d\textbf{A}$
\section{Materialgleichungen}
$\textbf{D}=\epsilon_0\textbf{E}+\textbf{P}$,
\hspace{1.6cm}\textbf{P} - Polarisation\\
Im lineare, isotropischen Dielektrikum:\\
$\textbf{P}=\chi_e\epsilon_0=(\epsilon_r-1)\epsilon_0\textbf{E}$\\
$\textbf{H}=\frac{1}{\mu_0}\textbf{B}-\textbf{M}=\frac{1}{\mu}\textbf{B}$,
\hspace{0.5cm}\textbf{P} - Magnetisierung

\newpage

\section{2 Randwertprobleme}
\section{3 E-Statik in Kogelkoordinaten}
\section{4 Magnetostatik}
\section{5 E- und M-Statik in Materie}
\section{6 Maxwell-Gleichungen}
\begin{tabular}{@{}ll@{}ll@{}}
$\vec{\nabla} \cdot \vec{E}$& $=$ & $\luecke \rho /\epsilon_0$ (Gaussches Gesetz)\\
$\vec{\nabla} \cdot \vec{B}$& $=$ & $\luecke 0$ (GG für Magnetfelder)\\
$\vec{\nabla} \times \vec{E}$& $=$ & $\luecke -\partial\vec{B}/\partial t$ (Induktionsgesetz)\\
$\vec{\nabla} \times \vec{B}$& $=$ & $\luecke \mu_0\vec{j}+\mu_0\epsilon_0\partial\vec{E}/\partial t$
 (Ampere)\\
\end{tabular}
%\\subsection{In Integralform}
%\begin{tabular}{@{}ll@{}ll@{}}
%$\oint_{\partial V}\vec{E}\cdot d\vec{A}$& $=$ & $\luecke Q /\epsilon_0$
%\end{tabular}
Stromdichte: $\textbf{I}=\int_S \textbf{j}\cdot dS$\\
Kontinuinitaetsgleichung: $\divgnz \textbf{j}=-\frac{\partial\rho}{\partial t}$
\\Lorentz- und Coulombkraft:\\
$\textbf{F}=q\textbf{E}+q\textbf{v}\times\textbf{B}$\\
Zur Stromdichte: $I d\textbf{l}=\textbf{v} dq=\textbf{v}\rho dV=\textbf{j}dV$
\subsection{Elektromagnetische Potentiale}
$\textbf{E}=-\nabla\phi -\frac{\partial}{\partial t}\textbf{A}$,
$\textbf{B}=\nabla\times\textbf{A}$\\
Eichung: $\phi' = \phi-\frac{\partial\Lambda}{\partial t}$,
$\textbf{A}'=\textbf{A}+\nabla\cdot\Lambda$\\
Coulomg-Eichung: $\nabla\cdot\textbf{A}=0$\\
Lorenz-Eichung: $\nabla\cdot\textbf{A}+\frac{1}{c^2}\frac{\partial}
{\partial t}\phi = 0$

\section{7 Freie Wellengleichung}
Mit dem rotrot-Trick folgere aus MWG dass:
$\Box\textbf{E} = \Box\textbf{B}=0$\\
Wobei im Medium mit Brechungsindex n:\\
$\Box = \frac{n^2}{c^2}\frac{\partial^2}{\partial t^2}-\nabla$,
$n=\sqrt{\epsilon_r\mu_r}$, $c/n =u$\\
\subsection{Ebene Wellen}
$\psi(\textbf{x}, t)=\textbf{A}e^{i(\textbf{k}\textbf{x}-\omega t)}
+\textbf{B}e^{i(-\textbf{k}\textbf{x}-\omega t)}$\\
Dispersionsrelation: $\omega=uk$\\
$\lambda=\frac{2\pi}{k}$, $u=\lambda\nu$, $\tau=\frac{2\pi}{\omega}$\\
Beziehung: $\textbf{k}\times\textbf{B}_0 = -\frac{\omega}{u^2}\textbf{E}_0$
\subsection{Fourier Transformationen}
$f(\textbf{x})=\int \frac{d^3k}{(2\pi)^3}\tilde
f(\textbf{k})e^{i\textbf{k}\textbf{x}}$\\
$\tilde f(\textbf{k})=\int d^3x f(\textbf{x})e^{-i\textbf{k}\textbf{x}}$\\
Fun-fact: $\int d^3x e^{i(\textbf{k}'-\textbf{k})\textbf{x}}
= (2\pi)^3\delta(\textbf{k}'-\textbf{k})$
\subsection{Polarisation}
$E_x = |E_{0x}|\cos(kz-\omega t + \phi)$\\
$E_y = |E_{0y}|\cos(kz-\omega t + \phi + \delta)$
\subsubsection{Lineare Polarisation ($\delta = 0$ oder $\delta = \pm\pi$)}
Polarisationswinkel: $\tan\alpha = \frac{\pm|E_{0y}|}{|E_{0x}|}$
\subsubsection{Zirkulare ($\delta =\pm\frac{\pi}{2}$,
$|E_{x0}|=|E_{y0}|=E$)}
links-zirkular bei $\delta = +\frac{\pi}{2}$\\
Einheitsvektoren: 
$\textbf{e}_\pm=\frac{1}{\sqrt{2}}(\textbf{e}_x\pm i\textbf{e}_y)$
\subsection{Elliptische Polarisation ($\delta$ beliebig)}
Ellipsengleichung: $aE_x^2+2bE_xE_y+cE_y^2=1$\\
mit $\begin{pmatrix}a & b \\ b & c\end{pmatrix}$ positiv semidefinit.
\subsection{Wellenpakete}
Dispersion: $\epsilon_r = \epsilon_r(\omega)$\\
Phasengeschwindigkeit: $u =\frac{\omega(k)}{k}$\\
Gruppengeschwindigkeit: $v_g=\frac{d\omega(k)}{dk} \leq c$
\subsubsection{Gausssches Wellenpaket}
$\Delta z\cdot\Delta k_0 = const.$
Amplitudenverteilung: $C(k)=e^{-\frac{(k-k_0)^2}{(2/\Delta k)^2}}$
\subsection{Kugelwellen}
$\psi(\textbf{r}, t)=\frac{1}{r}\left[ c_\pm e^{i(kr\pm\omega t)}\right]$

\section{8 Erhaltungen \& Symmertrien}
\section{9 Erzeugung von EM-Wellen}
\section{10 Wellenleiter}
\subsection{Randbedingungen}
$\textbf{n}\cdot(\textbf{D}_2-\textbf{D}_1)=0$,
$\textbf{n}\cdot(\textbf{B}_2-\textbf{B}_1)=0$\\
$\textbf{n}\times(\textbf{E}_2-\textbf{E}_1)=0$,
$\textbf{n}\times(\textbf{H}_2-\textbf{H}_1)=0$\\
Wobei \textbf{n} Normalenvektor und im linearen, isotropen Medium:
$D_i = \epsilon_r E_i$, $B_i=\mu_i H_i$
\section{11 Elektrodynamik mit Materie}
\section{12 Wellenoptik}
\section{13 Spezielle Relativitaetstheorie}
\subsection{Lorentz-Transformation}
$\gamma = 1/\sqrt{1-\frac{v^2}{c^2}}$\\
$ct' = \gamma\cdot (ct - \frac{v}{c}x), x'=\gamma\cdot (x-vt)$\\
\subsection{Additionstheorem}
$v$ ist die Gschwndgkt von $S$' zu $S$ in $x$-Richtung\\
$u_x=\frac{u_x'+v}{1+\frac{u_x'1v}{c^2}}$,
$u_{y,z}=u_{y,z}'\frac{1}{\gamma(1+\frac{u_x'v}{c^2})}$\\
\subsection{Differentialoperatoren}
Vierergradient: 
$\partial^\mu=(\frac{1}{c}\partial/\partial t, -\textbf{$\nabla$})$
\subsection{Transformation von ED-Groessen}
$\textbf{E}'=\gamma (\textbf{E}+\textbf{v}\times\textbf{B})+(1-\gamma) 
\frac{\textbf{E}\cdot
\textbf{v}}{v^2}\textbf{v}$\\ 
$\textbf{B}'=\gamma (\textbf{B}-\frac{1}{c^2}(\textbf{v}\times\textbf{E}))+
(1-\gamma) \frac{\textbf{B}\cdot\textbf{v}}{v^2}\textbf{v}$\\
$\textbf{j}'=\textbf{j}-\gamma\rho\textbf{v}+(\gamma -1)
\frac{\textbf{j}\cdot\textbf{v}}{v^2}\textbf{v}$\\
$\rho' =\gamma \cdot (\rho -\frac{1}{c^2}\textbf{j}\cdot\textbf{v})$
\subsection{Feldstaerketensor}
Vectorpotential: $A^\nu=(\phi/c,\textbf{A})$\\
Eichtransformation: $A^\mu\to A^\mu +\partial^\mu\Lambda$\\
($\Lambda$ beliebige Skalare Funktion)\\
Viererstrom: $j^\mu = (c\rho, \textbf{j})$\\ 
$F^{\mu\nu}=\partial^\mu A^\nu-\partial^\nu A^\mu$\\
$F^{\mu\nu}=\begin{pmatrix}
0 & -E_x/c & -E_y/c & -E_x/c \\
E_x/c & 0 & -B_z & B_y\\
E_y/c & B_z & 0 & -B_x\\
E_z/c & -B_y & B_x & 0
\end{pmatrix}$
\subsection{Maxwellgleichungen}

Homo: $\partial^\sigma F^{\mu\nu} +
\partial^\nu F^{\sigma\mu} + \partial^{\mu} F^{\nu\sigma}=\partial_\mu\tilde
F^{\mu\nu} =0$\\
Inhomogene: $\partial_\mu F^{\mu\nu}=\mu_0j^\nu$ 


\end{multicols}
\end{landscape}
\end{document}
